% !TEX root = QuestionsDeCours.tex
\begin{frame}{Questions de cours sur le chapitre 2}

\small

{\bf Questions de cours :} 

\begin{enumerate}

\item Quelle est la signification microscopique de la pression et de la température dans un gaz ?

\item Justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.

%\item Un bateau peut-il être stable si son centre de gravité $G$ est situé {\em au dessus} de son centre de carène $C_0$ ? Illustrez la réponse avec quelques schémas. 

\item Discutez les conditions d'équilibre d'un sous-marin. Montrez en illustrant par des schémas que l'équilibre est stable si $G$ est situé en dessous de $C$. 

\item Cette conclusion est-elle la même dans le cas d'un bateau ? Pourquoi ? illustrez également par des schémas.

\item Qu'est-ce que la tension de surface ? Donnez un exemple de la vie courante où on peut observer ce phénomène.

\item Sous quelle hypothèse peut-on négliger ce phènomène ? Quelle est alors la seule forme possible de la surface libre d'un liquide au repos ?



\end{enumerate}


{\bf Exercices de cours :}


\begin{enumerate}

\item Donnez la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère isotherme. 

\item Montrez que la résultante de pression exercée sur un barrage rectangulaire de hauteur $H$ et largeur $L$ vaut $\rho g L H^2/2 $.



\end{enumerate}


\end{frame}
